\section{14-04-2014 : Réunion d'avancement}
\subsection{Présent}
\begin{itemize}
\item Solnon Christine
\item Jeudy Baptiste
\item Fromont Elisa
\item Deville Romain
\end{itemize}

\subsection{Objectif de la réunion}
L'objectif de cette réunion était de faire un point sur l'avancement de mon travail, concernant la grille, l'application de \textsc{gSpan} et la modification du graph pour y appliquer \textsc{Plagram} ; concernant les points d'intér\^ets à partir desquels je constuis le graphe de proximité, l'application de \textsc{gSpan} et la triangulation sur ces points dintér\^ets pour ensuite y appliquer \textsc{Plagram}. 


\subsection{Nomenclature des données}
\label{sec:Nomenclature}
Afin de comprendre plus facilement la suite de ce compte rendu, j'ai utilisé une nomenclature au sein de mes fichiers de données afin d'identifier rapidement quel jeu de donnée il représente, la structure et les paramètres choisis.
\subsubsection{Description des fichiers}
J'ai précédemment généré un ensemble de fichier comme décrit ci-dessous :
\begin{itemize}
\item Des fichiers \textit{.txt} de statistique afin d'avoir le temps que cela m'a pris pour construire mes ensembles de données, rédiger mes fichiers, constuire le vocabulaire, etc...
\item Des fichiers \textit{.arff}, représentant les données que je peut utiliser dans WEKA pour la classification.
\item Des fichiers .mat représentant mes structures de données pour matlab.
\item Des fichiers .gsp représentant mes graphes pour gSpan.
\item Des fichiers .plg représentant mes graphes pour Plagram. \\
\end{itemize}

Pour les fichiers \textit{.arff, .gsp, .plg}, ceux-ci utilisent la nomenclature décrite ci-dessous mais ont une extension "\textit{-Train}" ou "\textit{-Val}" pour savoir s'ils decrivents les données du set d'entrainement ou de validation du classifieur. \\

Chacun des fichiers est donc nommé comme suit : \textbf{Simplicity-PARAMETRE} \\
- Simplicity : me permet de savoir que ce fichier decrit un set de Simplicity \\
- PARAMETRE  : Decrit les parametres choisis (cf section \ref{subsec:Nomenclature-Grille} et \ref{subsec:Nomenclature-KNN}).

\subsubsection{Grille}
\label{subsec:Nomenclature-Grille}
Pour la structuration sous forme de grille, les fichiers sont nommés ainsi \textbf{Simplicity-B$x$S$y$W[s/g]$z$} tels que : 
\begin{itemize}
\item Simplicity : Représente le dataset (cela aurait été Pascal2007 pour le dataset Pascal VOC 2007)
\item B$x$ : Représente la taille, en px, d'une sous-régions, "\textit{bin}", de descripteur SIFT, $x$ étant la valeur choisie.
\item S$y$ : Représente le pas, en px, entre deux descripteurs SIFT de notre grille, $y$ étant la valeur choisie.
\item W[s/g]$z$: Représente le nombre de mot dans le vocabulaire ainsi que la méthode appliquée pour l'obtenir, $z$ étant le nombre de mot du vocabulaire et s/g représente la méthode choisie pour la constuiction du vocabulaire telle que : 
\begin{itemize}
\item s : Signifie que le vocabulaire a été constuit à partir de point d'intér\^ets obtenus par le detecteur SIFT.
\item g : Signifie que le vocabulaire a été constuit à partir d'une grille de descripteurs.
\end{itemize} 
\end{itemize}

\subsubsection{Point d'intér\^et - Graphe de Proximités et Triangulation}
\label{subsec:Nomenclature-KNN}
Pour la structuration des graphes de proximité à partir de point d'int\^erets, les fichiers sont nommés ainsi \textbf{Simplicity-K$x$D$y$W[s/g]$z$} tels que : 
\begin{itemize}
\item Simplicity : Représente le dataset (cela aurait été Pascal2007 pour le dataset Pascal VOC 2007)
\item K$x$ : Représente le nombre de plus proche voisin pour constuire le graphe de proximité,  $x$ étant la valeur choisie. Pour la triangulation, cette valeur n'est pas importante.
\item D$y$ : Représente la méthode de distance choisie pour la recherche des plus proches voisin, $y$ étant les deux premières lettre de la méthode choisie (parmi les méthodes que propose Matlab, qui sont entre autre 'euclidean','cityblock','minkowski','chebychev'...)
\item W[s/g]$z$: Représente le nombre de mot dans le vocabulaire ainsi que la méthode appliquée pour l'obtenir, $z$ étant le nombre de mot du vocabulaire et s/g représente la méthode choisie pour la constuire du vocabulaire telle que : 
\begin{itemize}
\item s : Signifie que le vocabulaire a été constuit à partir de point d'intér\^ets obtenu par le detecteur SIFT.
\item g : Signifie que le vocabulaire a été constuit à partir de grille de descripteur.
\end{itemize} 
\end{itemize}




\subsection{Notes}
Lors de la réunion, j'ai présenté l'avancement de mon travail, tout d'abord concernant la grille puis concernant les points d'intér\^ets et le graphe de proximité/triangulation. L'ensemble des avancées concerne le jeu de donnée Simplicity que j'ai découpé en deux ensembles d'image composés chacun de 500 images, soit 50 image par classe. Le premier jeu de donnée, \textit{Train}, comporte les 50 premières images de chaque classe ; cet ensemble de donnée est celui qui me sert à l'apprentissage du classifieur. Le second jeu de donnée, \textit{Val}, comporte les 50 autres images de chaque classe ; cet ensemble de donnée me sert à la validation du classifieur.

\subsubsection{Grille}
Dans un premier temps, nous avons abordé l'aspect de la grille avec l'application de \textsc{gSpan \& Plagram}.
\paragraph{Application de gSpan}
J'ai donc pu générer différents fichiers \textit{.gsp} représentant la grille pour les fournirs à gSpan. J'ai donc récupérer l'implémentation de gSpan de \textit{Xifeng Yan}, que je nommerai gSpan2002 et Baptiste m'a envoyé une autre implémentation de gSpan de \textit{Siegfried Nijssen} datant de 2005 que je nommerai donc gSpan2005. J'ai lancé gSpan2002 et gSpan2005 sur le fichier suivant : Simplicity-B3S6Wg500.gsp avec différent seuil de fréquence minimum de 3, 5, 10, 20. Baptise m'ayant suggéré de tester avec un seul plus grand, j'ai donc lancer gSpan2002 et gSpan2005 peut après la réunion avec un seuil de 50, 100, 200 et 500.

Dans le cas de gSpan2002, celui-ci fini en un temps court (< 1min), mais ne trouve aucun sous-graphe fréquent. Dans le cas de gSpan2005 : 
\begin{itemize}
\item pour un seuil de 500,il ne trouve pas de sous-graphe fréquent,
\item pour un seuil > 50, celui-ci se termine mais ne trouve que des ar\^etes comme sous-graphe fréquent,
\item pour un seuil  < 50, j'obtient une erreur (core dump) après un certain temps (variable en fonction du seuil choisi), cependant il sort quand même quelques résultats, mais les sous-graphes ne sont que des arêtes.
\end{itemize}

\paragraph{Application de Plagram } 
Au moment de la réunion, je n'avais pas encore eut le temps d'écrire la fonction me permettant d'écrire le fichier .plg représentant la grille dont la strcuture a été adaptée pour Plagram comme nous en avions discuté lors de la dernière réunion du 04 Avril 2014 (cf section \ref{sec:04-04-2014}). %(Cf CR-2014-04-04-Avancement). %
De ce fait, je n'avais pas de résultat concernant cette approche.

\subsubsection{Point d'intér\^ets et Graphe de proximité/Triangulation}
Dans un second temps, nous avons abordé les graphes de proximité et la detection des points d'intér\^ets via le detecteur SIFT.

\paragraph{Détection des points d'intér\^ets}
En utilisant le detecteur SIFT, j'obtient sur Simplicity entre 300 et 600 point d'intérêts par image  en moyenne. Cependant, il y a certain descripteurs dont les coordonnées $x$ et $y$ au sein de l'image sont les m\^eme. Cela n'est pas génant en ce qui concerne le graphe de proximité, mais l'est un peu plus lors de la triangulation des points d'intér\^ets (cf section \ref{par:KNN-PLG}).

En développant cette approche, j'en ai profité pour tester la classification en terme d'histograme de mot visuel avec LibSVM sous Matlab. Les taux de classification sont bien inférieur à ceux obtenu par la classification obtenu avec la grille, de l'ordre de 60\% à 70\% contre plus de 80\%.

\paragraph{Application de gSpan - Graphe de Proximité}
J'ai généré un ensemble de donnée avec un nombre K de voisins, variant de 3 à 40 voisin, ce qui m'a ensuite permis de constuire les graphes correspondants. A la suite de quoi j'ai lancé gSpan2002 et gSpan2005 sur Simplicity-K5DeuWg500.plg, d'abord avec un seuil de 10 puis de 20.

J'avais tout d'abord commencé par un seuil de 10, j'ai laissé tourner gSpan2002 et gSpan2005 pendant environ une heure. J'ai décidé de les arr\^eter afin de voir si avec un autre seuil s'il était possible qu'ils finissent dans un temps raisonnable. A ce moment, gSpan2005 avait trouver plus de 6000 sous-graphes. Je ne peut malheureusement pas savoir pour gSpan2002 car l'executable n'ayant pas fini, il n'avait pas ecrit de fichier de sorti.

J'ai donc ensuite appliqué gSpan2002 et gSpan2005 cette fois avec un seuil de 20. Au bout de trois heures, les deux n'avaient pas fini, gSpan2005 avait trouver plus de 2000 sous graphe fréquent.

Tout comme pour la grille, Baptiste et Elisa m'ont suggéré de lancer gSpan avec un seuil beaucoup plus élevé en diminuant petit à petit tant qu'il fini dans un temps raisonnable afin d'evaluer le temps qu'il faudrait pour un seuil relativement faible. De plus, Christine a proposé d'effectuer la fouille non plus au sein de l'ensemble de toute les images, mais au sein d'un ensemble d'image de m\^eme classe, ce qui pourrait \^etre intéressant si des motifs fréquent apparaissent dans une classe mais pas dans une autres.

\paragraph{Application de Plagram - Graphe Triangulé}
\label{par:KNN-PLG}
Comme expliqué précédemment, je me suis rendu compte qu'avec le detecteur SIFT certains points d'intérêts avec les mêmes coordonées $(x,y)$, mais avait cependant, pour la plupart, des descripteurs différents, c'est-à-dire une echelle et une orientation différente. Du fait de cette différence, ces points d'intérêts représentent deux mots de vocabulaire différents. Nous avons donc discuté de ce qu'il était possible de faire concernant ces points, dont le nombre est non négligeable (82/553 pour la première image de Simplicity). D'après Elisa et Baptiste, il semblerait que le detecteur SIFT pondère les points d'intérêts, auquel cas il serait intéressant de ne garder que celui dont la pondération est la plus importante, sinon les autres possibilités abordées sont les suivantes, n'en prendre qu'un des deux et essayer d'avoir plus de point d'intérêts.

\subsubsection{Objectif :} 
Nous avons donc fixés différents objectifs pour notre prochaine réunion, jeudi 24 avril. Il semblerait malgré tout que la structure de grille soit intéressante, de ce fait il faudrait que j'approfondisse mes tests de fouille de graphe. Voici donc ce que je doit faire d'ici là : 
\begin{itemize}
\item Grille - gSpan
\begin{itemize}
\item Effectuer de nouveau test avec gSpan avec dfférent seuil (de 2 à $\sim$500).
\item En cas de problème envoyer les resultats (fichier .gsp, les commandes et les résultats) à Baptiste et Elisa 
\end{itemize}
\item Grille - Plagram
\begin{itemize}
\item Effectuer la modification de graphe pour que la grille soit compatible pour Plagram (cf section \ref{sec:04-04-2014}). %(cf CR-2014-04-04-Avancement). %(cf \ref{sec:04-04-2014})
\end{itemize}
\item Point d'intér\^et - Graphe de Proximité - gSpan
\begin{itemize}
\item Effectuer de nouveau test avec gSpan avec différent seuils, voire des seuils important afin de déterminer le temps que cela prends, par exemple pour 50 < s < 500, pout essayer d'évaluer combien de temps cela prendrait pour un seuil faible.
\end{itemize}
\item Point d'intér\^et - Triangulation - Plagram
\begin{itemize}
\item Faire des recherches concernant vl\_sift, pour rechercher la pondération des points d'intér\^ets ou bien pour trouver plus de point d'intér\^ets.
\item Appliquer la triangulation en choisissant un des points d'intér\^ets parmi ceux qui se superposent (soit aléatoirement, soit par la pondération)
\item Lancer plagram sur ces graphes triangulés.
\end{itemize}
\end{itemize}
